學者研究：中國移民較保皇 有利建制選票 中國移民可影響亞洲各國政治

每日 150 個單程證名額，對香港社會政治有何影響？有人說移民會「溝淡」本地人，也有人說香港可「同化」移民。誰是誰非，多年來一直是本地政治爭論焦點。一份由香港三位政治學者發表的最新研究，則指出香港的中國移民普遍更親建制。

輸出移民 甚或影響亞洲各國政治

該研究更指，鑑於中國人口眾多，如能向亞洲諸國大量「輸出」同情「中國模式」、政治取態保守的新移民，會對這些國家的選舉政治狀況，帶來重大影響。「中國移民，與及其龐大人口，可以成為一件十分強勁的工具，令中國可以影響或操縱其鄰近國家的政治。」

題為《移民及民主：香港大陸移民的政治經濟 (Migrants and Democratization: The Political Economy of Chinese Immigrants in Hong Kong)》的文章，由本地政治學者馬嶽、林蔚文和黃鶴回執筆。該文章在學術期刊《Contemporary Chinese Political Economy and Strategic Relations: An International Journal》的八／九月號發表。

研究指，一直以來中國的 13 億人民都被世界視為龐大市場、勞動力量與軍事資源，然而其實人口眾多，在政經上還有一種優勢，即透過移民，對其他國家實行政治影響。

移民接受政治現狀 自我選擇過程

三位學者認為，由於移民對移居國家的政府過往表現缺乏認知，因此對掌權者傾向支持。另一方面，由於移民之所以會選擇遷入一個國家，往往先決條件是他們認為這個國家的政治狀態可以接受。正正是這個自我選擇 (self-selection) 過程，令他們對政府的取態較本地人更傾向支持。

文章利用著名的「亞洲民主動態調查」(Asian Barometer Survey) 2012 年數據進行運算，發現中國移民與本地人相比，對香港的經濟狀況更加滿意。研究又發現，中國移民對中國政府確實更加信任，亦較本地人有較強烈國民身份認同。

社教化速度緩慢

儘管隨時日變化，本地人與移民的政治取態差異會因為社教化 (socialization) 而收窄，但這收窄速度甚慢，以「對中國政府信任」一項為例，移民便須要在約 40 年後，方能取得與本地人相同取態。（大支那膠販民扮睇唔到）

研究指，自 1997 後持續遷入香港的中國移民，在選舉上強化了香港建制派的支持率。

唯必須提及的一點是，研究所指的「移民」，泛指不分年代，由中國遷往香港的人口，而非坊間更常討論的「新移民」。此外，研究亦未有連結新移民的政治取態與其投票意向及考慮因素的關係。

或使建制派得票增

三位學者認為，今後由於中國移民數目仍會持續增加，香港的民主運動將會遭遇更多阻滯。他們又提到，近年香港社會對民主的訴求提高，而建制派取得選票卻有所增加，某程度上亦與這研究結果不無關係。

中國的人口龐大，國外移民者數目亦眾，文章作者指，移民可成為中國影響鄰近國家政治的工具。「（中國鄰近）地區內其他國家應該在其國內政策中，注意中國移民可能存在的策略性及政治影響。」

今日澳門，明日香港

dq都做得出
票又有咩所謂丫
香港根本就要獨立，唔獨立講咩「票」

第一日知呀
我一早就屌鳩過班黃皮狗係免費間諜啦